% !TEX program = pdflatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=inz,faculty=ee]{EE-dyplom}

% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis

% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% Abbreviations of Faculties according to Internet subdomains
% faculty=[
%	arch,
%	gik,
%	ee,
%	wip
%	]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instytut{Instytut Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\kierunek{Informatyka Stosowana}
\specjalnosc{Inżynieria danych i multimedia}
\title{System do przetwarzania i archiwizacji strumieniowych danych finansowych w środowisku lokalnym}
\engtitle{A system for processing and archiving real-time financial data in an on-premises environment}
\album{325483}
\author{Maciej Karabin}
\promotor{mgr inż. Krzysztof Marek}
\date{2026}
\longdate{2026-01-01}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Streszczenie pracy i abstract.
% In case of thesis in English swap the order - English version goes first.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\streszczeniepracy{
    Praca przedstawia projekt oraz implementację systemu do przetwarzania i archiwizacji strumieniowych danych
    finansowych z rynku kryptowalut w~środowisku lokalnym.
    Głównym celem jest zapewnienie wiarygodnego i kompletnego łańcucha przetwarzania danych, od odbioru, przez walidację
    i~wzbogacanie, aż po udostępnianie i archiwizację w trybie ciągłym.

    W ramach pracy zrealizowano architekturę opartą na mikrousługach, która integruje technologie takie jak Go, Docker,
    NATS JetStream, MongoDB oraz MinIO\@.
    System pobiera dane w czasie rzeczywistym z giełdy Binance za pomocą dedykowanego serwera strumieniowego.
    Następnie komunikaty są dystrybuowane przez brokera NATS JetStream do modułów ETL, które odpowiadają za ich
    transformację, oczyszczanie oraz wzbogacanie o metadane analityczne.
    Kluczowym elementem systemu jest mechanizm pamięci warstwowej (\textit{tiered storage}), który automatycznie
    przenosi dane historyczne z operacyjnej bazy danych MongoDB do archiwalnego magazynu obiektowego MinIO,
    optymalizując koszty i wydajność.
    Dostęp do surowych danych zapewnia interfejs GraphQL, a zintegrowany z platformą Telegram bot umożliwia
    wysyłanie powiadomień o zdarzeniach rynkowych.

    Struktura pracy obejmuje analizę istniejących rozwiązań i wymagań systemowych w rozdziale drugim.
    Rozdział trzeci szczegółowo opisuje zaprojektowaną architekturę systemu i przepływ danych między komponentami.
    Implementacja poszczególnych komponentów oraz wykorzystane technologie zostały przedstawione w rozdziale czwartym.
    Rozdział piąty wskazuje możliwe kierunki dalszego rozwoju systemu.
    Rozdział szósty dokumentuje przeprowadzone testy manualne weryfikujące poprawność działania systemu.
    Pracę kończy podsumowanie zawierające wnioski z realizacji projektu.
} % koniec streszczenia

\slowakluczowe{przetwarzanie strumieniowe, kryptowaluty, object storage, ETL, pamięć warstwowa, Go, NATS JetStream, EDA}

\thesisabstract{
    The thesis presents the design and implementation of a system for processing and archiving streaming financial data
    from the cryptocurrency market in an on-premises environment.
    The main objective is to ensure a reliable and complete data processing chain, from ingestion, through validation
    and enrichment, to continuous delivery and archiving.

    The project implements a microservices-based architecture that integrates technologies such as Go, Docker, NATS
    JetStream, MongoDB, and MinIO\@.
    The system fetches real-time data from the Binance exchange using a dedicated streaming server.
    Subsequently, the NATS JetStream broker distributes messages to ETL modules, which are responsible for their
    transformation, cleansing, and enrichment with analytical metadata.
    A key element of the system is the tiered storage mechanism, which automatically moves historical data from the
    operational MongoDB database to the archival MinIO object storage, optimizing costs and performance.
    Access to raw data is provided by a GraphQL interface, and a Telegram bot integrated with the platform enables
    sending notifications about market events.

    The structure of the thesis includes an analysis of existing solutions and system requirements in the second chapter.
    The third chapter describes the designed system architecture and data flow between components in detail.
    The implementation of individual components and the technologies used are presented in the fourth chapter.
    The fifth chapter indicates possible directions for further development of the system.
    The sixth chapter documents the manual tests conducted to verify the correct operation of the system.
    The thesis concludes with a summary that includes conclusions from the project.
} % end of abstract

\thesiskeywords{stream processing, cryptocurrency, object storage, ETL, tiered storage, Go, NATS JetStream, Event Driven Architecture}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pakiet float - umożliwia użycie [H] do wymuszenia pozycji obrazków
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{float}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tu zaczyna się dokument
% Here is the beginning of the document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
    % Strony nagłówkowe - musi być
    % Headers - must exist
    \frontpages

    % Tekst pracy - osobne pliki do edycji
    % Thesis text - separate files for edition
    \setcounter{page}{1}

    \input{tekst/wstep}
    \input{tekst/przetwarzanie_danych_wstep}
    \input{tekst/analiza}
    \input{tekst/projekt}
    \input{tekst/implementacja}
    \input{tekst/rozwoj}
    \input{tekst/testy}
    \input{tekst/podsumowanie}

    % Bibliografia - musi być, jest w pliku EE-dyplom.bib
    % Bibliography - must exist, is in the file EE-dyplom.bib
    \bibliografia

    % Załącznik - link do repozytorium
    % Appendix - repository link
    \cleardoublepage
    \phantomsection
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Załączniki}


    \chapter*{Załączniki}
    \label{ch:zalacznik}

    Kod źródłowy systemu jest dostępny w~publicznym repozytorium GitHub pod adresem:

    \vspace{1em}
    \noindent\url{https://github.com/amdla/BTCStreamAnalysis/}

\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
